{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Уравнения, допускающие понижение порядка"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "\n",
    "**Пример 1.**  $yy''-{y'}^2=0$\n",
    "\n",
    "Вводим $y'=z$, $y''=z'z$.\n",
    "\n",
    "Подставляем в уравнение: $yz'z=z^2$.\n",
    "\n",
    "1. Первый вариант, если $z = 0$, т.е. $y'=0$. Тогда $\\boxed{y=C}$ является решением.\n",
    "\n",
    "2. Второй вариант. Предполагаем, что $z \\neq 0$ и разделим обе части на $z$ и разделим переменные.\n",
    "$$\n",
    "yz'=z \\quad \\Rightarrow y\\dfrac{dz}{dy}=z \\Rightarrow \\dfrac{dz}{z} = \\dfrac{dy}{y}\n",
    "$$\n",
    "Интегрируем\n",
    "$$\n",
    "\\ln|z| = \\ln|y| + C_1, \\quad \\Rightarrow \\quad z = C_2 y\n",
    "$$\n",
    "Выполняем обратную замену и снова разделяем переменные\n",
    "$$\n",
    "z = C_2 y \\quad \\Rightarrow \\quad y' = C_2 y \\quad \\Rightarrow \\quad \\dfrac{dy}{y} = C_2 dx\n",
    "$$\n",
    "Интегрируем и потенцируем\n",
    "$$\n",
    "\\ln|y|=C_2 x + C_3 \\quad \\Rightarrow \\quad \\boxed{y = C_4 e^{C_2 x}}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "Запишем все решения:\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{y = A e^{B x}, \\quad A, B \\in \\mathbb{R}.}\n",
    "$$\n",
    "Следует отметить, что первое решение $y = C$ включено в выражение выше при $B = 0$. Проверим решение:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 1,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "from sympy import *\n",
    "x = symbols('x')\n",
    "A, B = symbols('A B')\n",
    "y = Function('y')(x)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 2,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/latex": [
       "$\\displaystyle 0$"
      ],
      "text/plain": [
       "0"
      ]
     },
     "execution_count": 2,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "sol = A*exp(B*x) # первое решение\n",
    "prime = diff(sol, x)  \n",
    "dprime = diff(sol, x, x)  \n",
    "LHS = sol * dprime\n",
    "RHS = prime**2\n",
    "simplify(LHS - RHS)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "**Пример 2.** $yy''={y'}^2-{y'}^3$\n",
    "\n",
    "Вводим $y'=z$, $y''=z'z$.\n",
    "\n",
    "Подставляем в уравнение: $yz'z=z^2-z^3$.\n",
    "\n",
    "Сразу видно тривиальное решение, если взять $z = 0$, то получится тождество. Поэтому $\\boxed{y = C}$ будет первым решением. Упрощаем вид уравнения, чтобы получилось слева $z'$, а справа всё остальное.\n",
    "$$\n",
    "yz'z=z^2-z^3 \\Rightarrow z'=\\dfrac{z-z^2}{y} \\Rightarrow \\dfrac{dz}{dy}=\\dfrac{z-z^2}{y} \\Rightarrow \\dfrac{dz}{z-z^2}=\\dfrac{dy}{y}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Как видно выше, переменные разделились. Раскладываем через простые дроби, чтобы затем проинтегрировать.\n",
    "$$\n",
    "\\dfrac{1}{z-z^2} = \\dfrac{1}{z(1-z)} = \\frac{1}{z} + \\frac{1}{1-z} \\Rightarrow \\left(\\frac{1}{z} + \\frac{1}{1-z}\\right)dz = \\frac{dy}{y}$$\n",
    "Интегрируем\n",
    "$$\n",
    "\\int \\left(\\frac{1}{z} + \\frac{1}{1-z}\\right) dz = \\int \\frac{dy}{y} \\quad\\Rightarrow\\quad \\ln\\left|\\frac{z}{1-z}\\right| = \\ln|y| + C\n",
    "$$\n",
    "Надо выразить $z$, для этого потенцируем.\n",
    "$$\n",
    "\\left|\\frac{z}{1-z}\\right| = e^{C} |y|.\n",
    "$$\n",
    "Здесь сразу возникает вопрос, что делать с константой $C$, которая является произвольной постоянной интегрирования. Константа $e^{C}$ положительна всегда, потому что экспонента вещественного числа всегда положительна. \n",
    "\n",
    "Здесь можно пойти по такому пути. Ввести константу $K=e^C$. Тогда можно убрать модуль учитывая знак:\n",
    "$$\n",
    "\\dfrac{z}{1-z} = \\pm Ky\n",
    "$$\n",
    "Поскольку $\\pm K$ ненулевая вещественная константа, можно её обозначить за $C_1 \\neq 0$, если строго $C_1 \\in \\mathbb{R} \\setminus \\{0\\}$. При $C_1$ получается частный случай $z = 0$. Он уже рассмотрен как решение.\n",
    "\n",
    "Теперь выражаем $z$:\n",
    "$$\n",
    "z = C_1 y (1 - z) \\Rightarrow z = C_1 y - C_1 y z \\Rightarrow z + C_1 y z = C_1 y \\Rightarrow z (1 + C_1 y) = C_1 y \\Rightarrow z = \\frac{C_1 y}{1 + C_1 y}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Делаю обратную замену $z=y'$, через переворот (инвертирование):\n",
    "$$\n",
    "\\frac{dy}{dx} = \\frac{C_1 y}{1 + C_1 y} \\Rightarrow \\frac{dx}{dy} = \\frac{1 + C_1 y}{C_1 y} \\Rightarrow \\frac{dx}{dy} = \\frac{1}{C_1 y} + 1 \\Rightarrow dx = \\left(\\frac{1}{C_1 y} + 1\\right)dy\n",
    "$$\n",
    "Снова интегрируем \n",
    "$$\n",
    "\\int \\left(\\frac{1}{C_1 y} + 1\\right) dy = \\int dx \\Rightarrow \\dfrac{1}{C_1}\\ln|y| + y = x + C_2\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Приведение к удобному виду, домножив обе части уравнения на $C_1 \\neq 0$, как оговорено выше.\n",
    "$$\n",
    "\\ln|y| + C_1 y = C_1 x + C_1 C_2\n",
    "$$\n",
    "Обозначим $C_1 C_2 = -C_3$ и перенесем $C_1 x$:\n",
    "$$\n",
    "\\ln|y| + C_1 y = C_1 x + C_3\n",
    "$$\n",
    "Таким образом, интегрирование даёт неявное решение\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\\ln|y| + C_1 y = C_1 x + C_3}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Получилось трансцендентное уравнение относительно $y$, одновременно присутствуют $\\ln|⁡y|$ и $y$ в нелинейной комбинации. В общем случае нельзя выразить $y$ через элементарные функции от $x$ явно.\n",
    "\n",
    "Таким образом, все решения:\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{y=C, \\quad \\ln|y| + C_1 y = C_1 x + C_3}, \\quad C, C_1, C_3 \\in \\mathbb{R}.\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Проверить второе решение аналитически можно, но очень долго, надо формировать некоторый вид дифференцирования неявного уравнения.\n",
    "\n",
    "Частично можно убедиться в правильности решения рассмотрев только одно частное решение при $C_1 = 1$, т.е. для функции вида:\n",
    "$$\n",
    "\\ln|y| + y = x + C_3\n",
    "$$\n",
    "Дифференцируем неявно по $x$:\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{y} y' + y' = 1\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "y'\\left(\\frac{1}{y} + 1\\right) = 1\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "y' = \\frac{1}{\\dfrac{1}{y} + 1} = \\dfrac{y}{1 + y}, \\tag{1}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Находим $y''$, дифференцируя (1):\n",
    "$$\n",
    "y'' = \\frac{y'(1+y) - y y'}{(1+y)^2}\n",
    "      = \\frac{y'(1+y - y)}{(1+y)^2}\n",
    "      = \\frac{y'}{(1+y)^2}\n",
    ", \\tag{2}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Подставляем $y'$ из (1) в (2):\n",
    "$$\n",
    "y'' = \\dfrac{\\dfrac{y}{1+y}}{(1+y)^2} = \\dfrac{y}{(1+y)^3}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Проверка уравнения $y y'' = (y')^2 - (y')^3$\n",
    "\n",
    "Левая часть:\n",
    "$$\n",
    "y y'' = y \\frac{y}{(1+y)^3} = \\frac{y^2}{(1+y)^3}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Правая часть:\n",
    "$$\n",
    "(y')^2 - (y')^3 = \\left(\\frac{y}{1+y}\\right)^2 - \\left(\\frac{y}{1+y}\\right)^3\n",
    "                = \\frac{y^2}{(1+y)^2} - \\frac{y^3}{(1+y)^3}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "= \\frac{y^2(1+y) - y^3}{(1+y)^3}\n",
    "= \\frac{y^2 + y^3 - y^3}{(1+y)^3}\n",
    "= \\frac{y^2}{(1+y)^3}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "В результате\n",
    "$$\n",
    "\\frac{y^2}{(1+y)^3}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Следовательно, при $C_1 = 1$ функция $y$, заданная неявно уравнением\n",
    "$$\n",
    "\\ln|y| + y = x + C_3,\n",
    "$$\n",
    "удовлетворяет дифференциальному уравнению\n",
    "$$\n",
    "y y'' = (y')^2 - (y')^3.\n",
    "$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "**Пример 3.** $y^{2}y''=y{y'}^2-2y'$\n",
    "\n",
    "Вводим $y'=z$, $y''=z'z$.\n",
    "\n",
    "Подставляем в уравнение: $y^{2}z'z=yz^2-2z$.\n",
    "\n",
    "1. Первый вариант, если $z = 0$, т.е. $y'=0$. Тогда $y=C$ решение.\n",
    "\n",
    "   Проверка: $C^2 \\cdot 0 = C \\cdot 0^2 - 2 \\cdot 0$. Тождество есть, т.е. $\\boxed{y=C}$ является решением. Это первый ответ.\n",
    "\n",
    "2. Второй вариант, если $z \\neq 0$. Пробуем решать $y^{2}z'z=yz^2-2z$. Принцип решения прост: пытаемся слева уравнения оставить $z'$, т.е. добраться до уравнения вида $z' = F(y,z)$ и посмотреть на его вид, т.е. классифицировать. Поэтому делим левую и правую части уравнения на $y^{2}z$. Получаем:\n",
    "$$\n",
    "\\dfrac{y^2 z'z}{y^2z}=\\dfrac{yz^2}{y^2z}-\\dfrac{2z}{y^2z} \\quad \\Rightarrow \\quad z'=\\dfrac{z}{y}-\\dfrac{2}{y^2}\n",
    "$$\n",
    "Это линейное неоднородное первого порядка. Запишем в более привычном виде:\n",
    "$$\n",
    "z'-\\dfrac{1}{y}z=-\\dfrac{2}{y^2}\n",
    "$$\n",
    "Такого типа уравнения были на второй по счету контрольной работе. Важно только, что $z=z(y)$. Любым известным способом добираемся до решения этого уравнения.\n",
    "$$\n",
    "z=Cy + \\dfrac{1}{y}\n",
    "$$\n",
    "Чтобы добраться до $y(x)$ необходимо интегрировать левую и правую часть. Вот только здесь возможны два случая, когда $C = 0$ и когда $C \\neq 0$.\n",
    "    - $C=0 \\Rightarrow y'=0 \\cdot y + \\dfrac{1}{y} \\Rightarrow \\dfrac{dy}{dx}=\\dfrac{1}{y} \\Rightarrow \\boxed{y^2 = 2x + C}$\n",
    "    - $C \\neq 0 \\Rightarrow y'=Cy + \\dfrac{1}{y} \\Rightarrow y'=\\dfrac{Cy^2 + 1}{y} \\Rightarrow \\dfrac{dy}{dx}=\\dfrac{Cy^2 + 1}{y}\\Rightarrow \\dfrac{ydy}{Cy^2 + 1}=dx$\n",
    "   \n",
    "    После интегрирования получаем: $\\boxed{Cy^2=e^{2C(C_1+x)}-1}$\n",
    "\n",
    "Запишем все решения для начального ДУ:\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "y = C, \\quad y^2 = 2x + C, \\quad Cy^2=e^{2C(C_1+x)}-1, \\quad C, C_1 \\in \\mathbb{R}.\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Проверим решения:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "\n",
    "**Пример 4.** $x^{2}y''={y'}^2$\n",
    "\n",
    "Вводим $y'=z$, $y''=z'$. Обратите внимание, $y''$ и $y'$ явно зависят от $x$, где $x$ является независимой переменной. Делать замену $y''=z'z$ некорректно, поскольку это смешает переменные $x$ и $y$ неразрешимым образом. \n",
    "\n",
    "Проверим, что получилось бы, если ошибочно взять $y''=z'z$, считая $z = z(y)$\n",
    "$$\n",
    "y'' = \\dfrac{dz}{dx} = \\dfrac{dz}{dy} \\dfrac{dy}{dx} = z'z\n",
    "$$\n",
    "Подставляем в уравнение: $x^{2}z'z=z^2$ и получаем проблему, что $z$ зависит от $y$, а $x$ независимо присутствует в уравнении. Поэтому такой подход здесь неприменим.\n",
    "\n",
    "Подставляем $y'=z$, $y''=z'$, считая $z=z(x)$, тогда $y''=\\dfrac{dz}{dx}$. В случае явного вхождения $x$ в уравнение используем такой способ.\n",
    "\n",
    "Подставим в уравнение:\n",
    "$$\n",
    "x^{2}\\dfrac{dz}{dx}=z^2 \\quad \\Rightarrow \\quad \\dfrac{dz}{z^2} = \\dfrac{dx}{x^2}\n",
    "$$\n",
    "Интегрируем, делаем обратную замену, разделяем переменные:\n",
    "$$\n",
    "-\\dfrac{1}{z}=-\\dfrac{1}{x} + C_1 \\quad \\Rightarrow \\quad y'=\\dfrac{x}{1-C_1 x} \\quad \\Rightarrow \\quad dy=\\dfrac{x dx}{1-C_1 x}\n",
    "$$\n",
    "Интегрируем:\n",
    "$$\n",
    "-\\dfrac{1}{z}=-\\dfrac{1}{x} + C_1 \\quad \\Rightarrow \\quad y'=\\dfrac{x}{1-C_1 x} \\quad \\Rightarrow \\quad dy=\\dfrac{x dx}{1-C_1 x}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Здесь возникает два случая, $C_1 \\neq 0$ и $C_1 = 0$. В первом случае ещё раз интегрируем:\n",
    "$$\n",
    "\\int \\frac{x}{1 - C_1 x} \\, dx\n",
    "$$\n",
    "Пусть $u = 1 - C_1 x$, тогда $du = -C_1 dx$ $\\Rightarrow$ $dx = -\\dfrac{du}{C_1}, \\quad x = \\dfrac{1-u}{C_1}$.\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\int \\frac{x}{1 - C_1 x} \\, dx \n",
    "&= \\int \\frac{\\frac{1-u}{C_1}}{u} \\left( -\\frac{du}{C_1} \\right) \\\\\n",
    "&= -\\frac{1}{C_1^2} \\int \\frac{1-u}{u} \\, du \\\\\n",
    "&= -\\frac{1}{C_1^2} \\int \\left( \\frac{1}{u} - 1 \\right) du \\\\\n",
    "&= -\\frac{1}{C_1^2} \\left( \\ln|u| - u \\right) + C_2 \\\\\n",
    "&= -\\frac{1}{C_1^2} \\ln|1 - C_1 x| + \\frac{1 - C_1 x}{C_1^2} + C_2 \\\\\n",
    "&= -\\frac{1}{C_1^2} \\ln|1 - C_1 x| - \\frac{x}{C_1} + \\frac{1}{C_1^2} + C_2.\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Объединяем константы:\n",
    "$$\n",
    "\\int \\dfrac{x}{1 - C_1 x} \\, dx = -\\dfrac{x}{C_1} - \\dfrac{1}{C_1^2} \\ln|1 - C_1 x| + \\widetilde{C}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Во втором случае, $C_1 = 0$, т.е. интегрируем $y' = x \\Rightarrow \\boxed{y = \\dfrac{x^2}{2} + C_2}$.\n",
    "\n",
    "Запишем все решения для начального ДУ:\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "y(x) = \n",
    "\\begin{cases}\n",
    "-\\dfrac{x}{C_1} - \\dfrac{1}{C_1^2} \\ln|1 - C_1 x| + \\widetilde{C}, & C_1 \\neq 0, \\\\\n",
    "\\dfrac{x^2}{2} + C_2, \\\\\n",
    "C,\n",
    "\\end{cases}\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "где $C, C_1, C_2, \\widetilde{C} \\in \\mathbb{R}$.\n",
    "\n",
    "Проверим решения:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 26,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "import sympy as sp\n",
    "import math\n",
    "x = symbols('x')\n",
    "A, B = symbols('A B')\n",
    "y = Function('y')(x)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 27,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/latex": [
       "$\\displaystyle 0$"
      ],
      "text/plain": [
       "0"
      ]
     },
     "execution_count": 27,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "sol = -x/A - 1/(A**2) * sp.log(1 - A*x) + B # первое решение\n",
    "prime = diff(sol, x)  \n",
    "dprime = diff(sol, x, x)  \n",
    "\n",
    "LHS = x**2 * dprime\n",
    "RHS = prime**2\n",
    "simplify(LHS - RHS)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 28,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/latex": [
       "$\\displaystyle 0$"
      ],
      "text/plain": [
       "0"
      ]
     },
     "execution_count": 28,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "sol = x**2/2 + A # второе решение\n",
    "prime = diff(sol, x)  \n",
    "dprime = diff(sol, x, x)  \n",
    "\n",
    "LHS = x**2 * dprime\n",
    "RHS = prime**2\n",
    "simplify(LHS - RHS)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 29,
   "metadata": {},
   "outputs": [
    {
     "data": {
      "text/latex": [
       "$\\displaystyle 0$"
      ],
      "text/plain": [
       "0"
      ]
     },
     "execution_count": 29,
     "metadata": {},
     "output_type": "execute_result"
    }
   ],
   "source": [
    "sol = A # третье решение\n",
    "prime = diff(sol, x)  \n",
    "dprime = diff(sol, x, x)  \n",
    "\n",
    "LHS = x**2 * dprime\n",
    "RHS = prime**2\n",
    "simplify(LHS - RHS)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "\n",
    "**Пример 5.** $y''(e^x+1)+y'=0$\n",
    "\n",
    "Вводим $y'=z$, $y''=z'$. Как в примере выше, $z = z(x)$.\n",
    "\n",
    "Подставляем в уравнение:\n",
    "$$\n",
    "z'(e^x+1)+z=0 \\quad \\Rightarrow \\quad z' + \\dfrac{1}{e^x + 1} z=0\n",
    "$$\n",
    "Разделим переменные:\n",
    "$$\n",
    "\\frac{dz}{z} = -\\frac{dx}{e^x+1} \\quad \\Rightarrow \\quad \\ln|z| = -\\int \\frac{dx}{e^x+1}, \\tag{1}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Интегрируем, умножив числитель и знаменатель на $e^{-x}$:\n",
    "$$\n",
    "\\int \\frac{dx}{e^x+1} = \\int \\frac{e^{-x}}{1 + e^{-x}} dx\n",
    "$$\n",
    "Замена $t = 1 + e^{-x}$, $dt = -e^{-x} dx$ приводит к \n",
    "$$\n",
    "\\int \\dfrac{e^{-x}}{1 + e^{-x}} dx = -\\int \\dfrac{dt}{t} = -\\ln|t| + C = -\\ln(1 + e^{-x}) + C\n",
    "$$\n",
    "Упрощаем \n",
    "$$\n",
    "-\\ln(1 + e^{-x}) + C = -\\ln\\left( \\frac{e^x + 1}{e^x} \\right) + C = -\\ln(e^x + 1) + \\ln(e^x) + C = x - \\ln(e^x + 1) + C\n",
    "$$\n",
    "В (1) знак минус перед интегралом, не забываем его и потенцируем\n",
    "$$\n",
    "\\ln|z| = \\ln(e^x + 1) - x + C \\quad \\Rightarrow \\quad \\displaystyle e^{\\ln|z|} = e^{\\ln(e^x + 1) - x + C} \\quad \\Rightarrow \\quad z = e^{\\ln(e^x + 1)} e^{-x} e^{C}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "z = C_1 (e^x + 1) e^{-x} \\quad \\Rightarrow \\quad z = C_1 (1 + e^{-x})\n",
    "$$\n",
    "Интегрируем и получаем решение\n",
    "$$\n",
    "\\dfrac{dy}{dx} = C_1 (1 + e^{-x}) \\quad \\Rightarrow \\quad y = \\int C_1 (1 + e^{-x}) dx \\quad \\Rightarrow \\quad y = \\boxed{C_1 (x - e^{-x}) + C_2}\n",
    "$$\n",
    "где $C_1, C_2 \\in \\mathbb{R}$.\n",
    "\n",
    "Проверим решения:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "\n",
    "**Пример 6.** ${y'}^2+2yy''=0$\n",
    "\n",
    "Вводим $y'=z$, $y''=z'z$.\n",
    "\n",
    "Подставляем в уравнение: $z^2+2yz'z=0$.\n",
    "\n",
    "1. Первый вариант, если $z=0$, тогда $\\boxed{y=C}$ является тривиальным решением.\n",
    "2. Второй вариант, если $z \\neq 0$. Делим уравнение на $z$:\n",
    "$$\n",
    "\\dfrac{z^2}{z}+\\dfrac{2yz'z}{z}=0 \\quad \\Rightarrow \\quad z + 2yz' = 0\n",
    "$$\n",
    "Возможно разделение переменных, поэтому\n",
    "$$\n",
    "z+2y\\dfrac{dz}{dy}=0 \\quad \\Rightarrow \\quad \\dfrac{dz}{z} = -\\dfrac{dy}{2y}\n",
    "$$\n",
    "Интегрируем:\n",
    "$$\n",
    "\\ln|z|=-\\dfrac{1}{2}\\ln|y|+C_1 \\quad \\Rightarrow \\quad z = C y^{-1/2},\n",
    "$$\n",
    "где $C \\neq 0$.\n",
    "После этого разделяем переменные и интегрируем:\n",
    "$$\n",
    "\\dfrac{dy}{dx}=C y^{-1/2} \\quad \\Rightarrow \\quad y^{1/2} dy = C dx \\quad \\Rightarrow \\quad \\dfrac{2}{3} y^{3/2} = C x + C_2,\n",
    "$$\n",
    "Возводим в квадрат, переобозначая константы и получая второе решение:\n",
    "$$\n",
    "y^{3/2} = C x + C_2 \\quad \\Rightarrow \\quad \\boxed{y^3 = C_1 (x + C_2)^2}.\n",
    "$$\n",
    "Запишем все решения для начального ДУ:\n",
    "$$\n",
    "\\boxed{\n",
    "y = C, \\quad y^3 = C_1 (x + C_2)^2, \\quad C, C_1, C_2 \\in \\mathbb{R}.\n",
    "}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Проверим решения:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "colab": {
   "provenance": []
  },
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.11.0"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 4
}
